\section{Automatisierte Auswertung der Schottky-Spektren}
\label{schottky-ioc}

\subsection*{Messmethodik}

Während mit dem \gls{ipm} die Effekte der Kühlung auf die transversalen Strahlparameter beobachtet werden können, dient das Schottky-Spektrum der longitudinalen Diagnostik (siehe \cref{schottky}).
Bislang sind nur die Daten des \gls{ipm} in \gls{epics} eingebunden.
Um neben der transversalen auch die longitudinale Dimension zu erfassen, gemeinsam archivieren und besser auswerten zu können, wird im Zuge dieser Arbeit ein weiterer \gls{epics_ioc} entwickelt, der das Schottky-Spektrum und die daraus abgeleiteten Größen über \gls{epics} zur Verfügung stellt.
\\

Als Signalquelle dient ein Pick-Up der stochastischen Kühlung.
Dessen Struktur bieten durch ihre Länge und die kryogene Kühlung auf unter \SI{20}{\kelvin}~\cite{Stassen.2017} ein exzellentes Signal-zu-Rausch Verhältnis und ist somit ideal für die Messung hochauflösender Schottky-Spektren geeignet.
Nach der Verstärkung wird aus dem Summen-Signal durch einen kommerziellen Spektrum-Analysator mittels \gls{fft} laufend das Frequenzspektrum der Umlauffrequenz ermittelt.
Bislang konnten die letzten 100 Spektren in einzelnen Dateien (eine Datei pro Spektrum) auf einem Speichermedium gesichert, anschließend kopiert, eingelesen und manuell ausgewertet werden.
Dieses Vorgehen soll nun durch eine automatisierte Auswertung und dauerhafte zentrale Speicherung gemeinsam mit den anderen Messdaten ersetzt werden.





\subsection*{Implementierung und Ergebnis}

Die automatisierte Lösung wird -- wie bereits für den Elektronenkühler -- auf Basis eines \gls{epics_ioc} mit dem Modul \emph{Stream} implementiert.
Dazu werden die Frequenzspektren sowie einige weitere Parameter zunächst mittels \gls{scpi} von dem Spektrum-Analysator ausgelesen beziehungsweise konfiguriert.
Ein in der Programmiersprache \emph{Python} geschriebenes Skript führt dann die Online-Auswertung durch.
Dabei wird neben der Peak-Frequenz auch der Mittelwert und die Standardabweichung (RMS-Wert) der Verteilung erfasst.

Zusätzlich wird die Frequenzverteilung durch eine Gauß-Funktion angenähert (\emph{Gauß-Fit}), welche den Strahl in guter Näherung beschreibt (siehe \cref{phasespace}).
Dazu wird eine Ausgleichsrechnung nach der Methode der kleinsten Quadrate (\emph{Least-Square-Fit}) unter Verwendung der Python-Bibliothek \emph{SciPy} durchgeführt.
Die Impuls"= beziehungsweise Frequenzverteilung ist zwar insbesondere in der Übergangsphase während des Kühlprozesses keine reine Gaußverteilung;
Es zeigt sich jedoch, dass der gekühlte Strahl eine sehr scharfe Verteilung aufweist, deren Haupt-Peak sehr gut durch eine Gaußverteilung beschrieben werden kann (siehe \cref{app:fig:schottky} im Anhang).
Die Näherung durch eine Gauß-Funktion ist daher gerechtfertigt und zweckmäßig.

Auf Basis eines gemessenen Wertes für $\eta$ kann das Skript aus der Frequenzbreite unter Verwendung von \cref{eq:dff_dpp} direkt die tatsächliche Impulsbreite berechnen und ausgeben.
Alle ermittelten Werte werden anschließend als \glspl{epics_pv} zur Verfügung gestellt und in der zentralen Archivierungs-Instanz gespeichert.
\\

Für die graphische Darstellung im Kontrollraum wurde eine \gls{gui} entwickelt (siehe \cref{app:schottky-gui}).
Über diese kann auch der verwendete Spektrum-Analysator gesteuert und so beispielsweise der Frequenzbereich eingestellt werden.

Zusätzlich zum aktuellen Frequenzspektrum zeigt die \gls{gui} auch dessen zeitliche Entwicklung als Spektrogramm, welches wertvolle Einblicke in die Dynamik der Kühlung eröffnet.
Hierbei wird die Amplitude farblich codiert, wobei ein Spektrum einer Zeile entspricht, so dass laufend die jeweils letzten $N$ Messungen dargestellt werden können.
Mithilfe eines Markers kann neben dem aktuellen Spektrum auch eine Referenz zu Vergleichszwecken generiert werden.
Auf diese Weise kann bereits während der Experimente die longitudinale Wirkung der Kühlung nicht nur anschaulich begutachtet, sondern auch quantitativ erfasst werden.
\\

Somit bietet die Kombination aus \gls{epics_ioc} für die Datenverarbeitung einerseits, sowie \gls{gui} für die Echtzeit-Darstellung und Bedienung des Spektrum-Analysators andererseits, ein hilfreiches und wertvolles Mittel zur qualitativen und quantitativen Analyse des Prozesses der Strahlkühlung.
Die dadurch ermöglichte zentrale Archivierung vereinfacht zudem die nachträgliche Datenanalyse erheblich.

